<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-00-05-30" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-00-05-30.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 00-05-30</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>00-05-30</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>অপ্রত্যাশিত ভাল
ফল কংগ্রসর, দাগ কাটত পারল না তৃণমূল</p>

<p>জাট-মহাজাটর
টানাপাড়নর মধ্যও কংগ্রস পুরভাটর প্রথম দিনর ফলাফল নিজর পুরনা জায়গা রাখত
পরছ। শুধু বার্ডর হিসাব নয়, আসনর বিচারও একই প্রবণতা লক্ষ্য করা গছ। সামবার ২৫
টি পুরসভার ফল প্রকাশিত হয়ছ। বামফ্রন্ট ১১টি, কংগ্রস ৮টি, তৃণমূল ৩টি আসন জয়ী হয়ছ।
মিরিক পুরসভায় জিতছ জি এন এল এফ এবং ২টি পুরসভায় কউই পরিষ্কার গরিষ্ঠতা পায়নি।
</p>

<p>ক্ষয়িষ্ণু
কংগ্রসর ঘুর দাঁড়ান ছাড়াও প্রথমদিনর ফল এটাও পরিষ্কার য তৃণমূল স্তরর পঞ্চায়ত বা
পুরসভা নির্বাচন মমতা ব্যানার্জির দল এবারও ভাল ফল করত পারল না। মদিনীপুরর গাটা
তিনক পুরসভা ছাড়া আর কাথাও তৃণমূল কংগ্রস বিশষ দাগ কাটত পারনি। তব সামবার য
পুরসভাগুলির গণনা হয়ছ সগুলি প্রায় সবই উত্তরবঙ্গ ও তার আশপাশ। এই অঞ্চলগুলিত প্রধান বিরাধী
দল কংগ্রস। তৃণমূলর প্রধান শক্তি দক্ষিণবঙ্গ। আরও পরিষ্কার কর বলত গল কলকাতা ছাড়া
দুই চব্বিশ পরগণা ও হুগলীত। মঙ্গলবার য ৫৪ পুরসভার গণনা শুরু হয়ছ সগুলির প্রায় সবই
এই তিন জলাত। </p>

<p>সামবার
গণনা হওয়া পুরসভাগুলির ফল চমক কম। গতবার য পুরসভা যার দখল ছিল, অধিকাংশ ক্ষত্র সই
ফলই বজায় রয়ছ। ফলাফলর এই প্রবণতায় মহাজাট রাজনীতির শ্লাগান কতটা কার্যকর হব,
তৃণমূল সিপিএম-বিরাধী জাট করার ক্ষত্র কংগ্রসক বাদ দওয়ার ঝুঁকি নব কি না- এই
সব প্রশ্ন রাজনৈতিক মহল আলাড়ন তুললও তৃণমূল ও কংগ্রস প্রতিক্রিয়া জানায়নি। তব নিজদর
শক্তি ধর রাখত পর প্রদশ কংগ্রস দফতর ছিল খুশির হাওয়া। দলর নতা প্রদীপ ভট্টাচার্য
বলছন,- কংগ্রসক যারা দুর্বলভাব তাদর মূল্যায়ন য ঠিক নয়, আরা একবার তা প্রমাণ
হয় গল। তৃণমূল সাংসদ জয়ন্ত ভট্টাচার্যর সতর্ক বক্তব্য- মাত্র ২৫টি পুরসভার ফল জানা গছ।
তখনই কানা সিদ্ধান্ত টানার সময় আসনি। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>কল্যাণর কাছ
ধাক্কা খল বি জ পি 
লালুর চয়ও
বশি ভাট জিত চমক দিলন রাবড়ি</p>

<p>বিধানসভার
উপনির্বাচনও কংগ্রসর খারাপ ফল অব্যাহত। সম্প্রতি ছয় রাজ্যর য ১২টি বিধানসভা আসন ভাট
হয়ছিল, তার মধ্য মাত্র ২টি আসন কংগ্রস প্রার্থীরা জয়ী হয়ছন। বি জ পি ও অগপ পয়ছ
২টি কর আসন। তব এন ডি এ শরিকদর ফল সামগ্রিকভাব আশানুরূপ নয়। উল্লখযাগ্য জয়ী
প্রার্থীরা হলন বিহারর মুখ্যমন্ত্রী রাবড়ি দবী ও এম সি সি নতা অরূপ চ্যাটার্জি। ওড়িশার
আস্কা লাকসভা কন্দ্রর উপনির্বাচন জিতছ বিজু জনতা দল। </p>

<p>এই
উপনির্বাচন সবার নজরই ছিল বিহারর রাঘাপুরর দিক। লালুপ্রসাদ যাদবর ছড় দওয়া
এই আসন লড়ছিলন রাবড়ি দবী। আর্থিক কলঙ্কারিত অপদস্হ এই পরিবারর প্রতি বিহারর
'পিছড় বর্গর' সমর্থন য অটুট, তার প্রমাণ রাবড়ির বিরাট জয়। এন ডি এ প্রার্থী
বীরা দবীক তিনি ৬১ হাজাররও বশি ভাট হারিয়ছন।  লালুপ্রসাদ আসনটিত জিতছিলন
২৯ হাজার ভাট। স্ত্রীর কৃতিত্ব গর্বিত লালু বলছন, 'ও তা আমাক ছাড়িয় অনকটা
এগিয় গছ।' </p>

<p>অসম
অগপ-র একচটিয়া সাফল্য ভাগ বসিয়ছ বি জ পি। তিনটি আসনর মধ্য দুটিত প্রফুল্ল
মহন্তর দল জিতলও করিমগঞ্জ আসনটি ছিনিয় নিয়ছ বি জ পি। </p>

<p>মধ্যপ্রদশ
ও অন্ধ্রপ্রদশ একটি কর আসন জিতছ কংগ্রস। তব এ দুটি আসন তাদরই ছিল। দুটি ক্ষত্রই
বিধায়করা খুন হওয়ায় তাঁদর স্ত্রীরা প্রতিদ্বন্দ্বিতা করছিলন। সহানুভূতির হাওয়া এই দুটি কন্দ্র
নিশ্চিতভাবই একটা ফ্যাক্টর ছিল। </p>

<p>ওড়িশার
আস্কা আসন বিজু জনতা দলর জয় নিশ্চিতই ছিল। নবীনর ছড় দওয়া আসন অবশ্য বি জ ডি
প্রার্থীর জয়র ব্যবধান কমছ। হরিয়ানার রারি কন্দ্র জিতছন ওমপ্রকাশ চৗথালার ছল
অভয়। </p>

<p>বি জ
পি বড় ধাক্কা খয়ছ উত্তরপ্রদশ। কল্যাণ সিং দল ছাড়ার পর দলিত ও অনগ্রসরদর মধ্য বি জ
পি-র প্রভাব কমছ তার প্রমাণ সারন কন্দ্রর ফল। কল্যাণর দল রাষ্ট্রীয় ক্রান্তি পার্টি আসনটি
বিজপি-র হাত থক ছিনিয় নিয়ছ। শুধু তাই নয়, ভাট পাওয়ার হিসাব বি জ পি প্রার্থী
চতুর্থ স্হান রয়ছন। তৃতীয় স্হান রয়ছ মুলায়মর সমাজবাদী পার্টি। মাত্র ১৯৫ ভাটর
ব্যবধান হর দ্বিতীয় বহুজন সমাজ পার্টি।  </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>টলি কর্মীদর
বিনামূল্য টলিফান দবন রামবিলাস</p>

<p>যাগাযাগ
মন্ত্রী রামবিলাস পাসওয়ানক আড়াল আবডাল বানানজা-রামবিলাস বল ডাকা শুরু হয়ছ। রলমন্ত্রী
থাকাকালীন রলর নথিবদ্ধ সমস্ত মালবাহকক তিনি বিনামূল্য রল যাতায়াতর সুবিধা দিয়ছিলন।
আর যাগযাগ-মন্ত্রী হয় তাঁর সাম্প্রতিকতম অবদান, টলিফান বিভাগর প্রত্যক কর্মচারির জন্যই
একটি কর টলিফান, বিনামূল্য। সামবার নয়াদিল্লিত তিনি এই মর্ম একটি ঘাষণা করছন
রন্টাল বা ইনস্টলশন-এর জন্য কানও টাকাই দিত হব না এই বিশষ সুবিধাপ্রাপ্ত গ্রাহকদর,
উল্ট ১৫০টি কল ফ্রি। মাস মাস মটাত হব শুধু অতিরিক্ত 'কল'-এর মাসুল। সুষমা
স্বরাজ যখন কত্দ্রীয় যাগাযাগ-মন্ত্রী ছিলন, তিনিও এই ধরনর একটি প্রকল্পর কথা ঘাষণা করছিলন।
তব তাত যাঁরা উপকৃত হয়ছন, তাঁরা প্রত্যকই অবসরপ্রাপ্ত টলিকর্মী। এবং ২০ বছরর ওপর
চাকরি করছন। রামবিলাসর কল্যাণ এবার ঝাড়ুদার থক শুরু কর ঊর্দ্ধতন আধিকারিক, টলি-দফতরর
প্রত্যকই এই সুবিধা পাবন। কিন্তু এই ৩২ লক্ষ বাড়তি টলিফান-এর খরচা বহন করত টলি-দফতরক
(ডিপার্টমন্ট অব টলিকমিউনকশন এবং ডিপার্টমন্ট অব টলিকম সার্ভিস) য টাকা ব্যয় করত
হব, তা তাদর বাত্সরিক আয়র চয়ও বশি। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>এশিয়া কাপর উদ্বাধনী
ম্যাচ হলায় জিতল শ্রীলংকা 
আজ নামছন
সৗরভরা, প্রতিপক্ষ বাংলাদশ</p>

<p> </p>

<p>এশিয়া
কাপর উদ্বাধনী ম্যাচ শ্রীলংকা সহজই উদ্যাক্তা বাংলাদশক ৯ উইকট হারাল। প্রথম
ব্যাট কর ৫০ ওভার ৬ উইকট ১৭৫ রান তাল বাংলাদশ। বাংলাদশর ইনিংস 'ক্যারড
দ্য ব্যাট থ্রু' করন জাভদ ওমর। ৮৫ রান অপরাজিত থক যান তিনি।  শ্রীলংকার হয়
ইনিংস শুরু করন সনত্ জয়সূর্য এবং অরবিন্দ ডি সিলভা। জয়সূর্য ২৮ রান কর আউট হয় গল
ডি সিলভাক শষ পর্যন্ত সঙ্গ দন আট্টাপাটু (৪১)। ডি সিলভা ৯৩ বল অপরাজিত ৯৬ রান করন।</p>

<p>এশিয়া
কাপ আজই নামছ ভারত। প্রতিদ্বন্দ্বী বাংলাদশ। ম্যাচর আগর দিন ঢাকায় সাংবাদিকও সম্মলন
ডাকল ভারতীয় দল। টিম ম্যানজমন্টর পক্ষ থক উপস্হিত ছিলন অধিনায়ক সৗরভ গাঙ্গুলি, সহ
অধিনায়ক রাহুল দ্রাবিড়, কাচ কপিলদব নিখাঞ্জ এবং প্রশাসনিক ম্যানজার সমীরণ চক্রবর্তী।
প্রায় দড়শর মত দশি-বিদশি সাংবাদিকও হাজির। সবাই প্রস্তুত আবার বাধহয় একটা বামা
ফাটাত চলছ ভব। কিন্তু সকলর উত্সাহ-উদ্দীপনার গাড়াতই জল ঢল দিয় সৗরভ বললন:
'খলা ছাড়া অন্য কিছু নিয় একটা কথাও নয়। বিতর্কর ব্যাপারটা আমরা দশই ফল এসছি।
এখন শুধুই এশিয়া কাপ। শুধুই ক্রিকট সংক্রান্ত প্রশ্ন-র উত্তর দব।' কিন্তু ক্রিকট নিয়
সাংবাদিকদর মাথা ঘামাবার সময় কাথায় এখন। ফল খানিক বাদই শষ সাংবাদিক সম্মলন।
কিন্তু কাচ এবং মিডল অর্ডারর দুই ব্যাটসম্যানর উপর বটিং-কলঙ্কারির তীব্র মানসিক
চাপ। এই চাপ সহজই সংক্রামিত হওয়ার সম্ভাবনা টিমর বাকিদর মধ্য। 'তা কন, টিমক
পরিষ্কার বল দিয়ছি, বিশ্বাস করিনা আমাদর কউ ম্যাচ-গড়াপটার সঙ্গ কানও রকমভাব
যুক্ত। খলায় মন দাও। নিজদর সরা খলা দখিয় জিতত হব।' সকালই এক ঘরায়া বৈঠক
দলর সমস্ত সদস্যদর ডক একথা বলছন সৗরভ। কপিল মনাজর ধাক্কায় কুপাকাত্, সৗরভই
এখন কাঁধ তুল নিয়ছন দলর সমস্ত দায়িত্ব। নিজর জন্য ভারতর জাতীয় পতাকার ত্রিবর্ণ
রঞ্জিত গ্লাভস বানিয়ছন বিশষ অর্ডার দিয়। এ প্রসঙ্গ সৗরভ বলছন : 'উদ্দীপ্ত হই, দশর
হয় খলি, বারবার মন করাব এটা।' সৗরভক দখ জাদজাও উত্সাহিত হয় ওই গ্লাভস বানানার
অর্ডার দিয়ছন। তব জাদজার কাল খলার সম্ভাবনা কম। জাদজার জায়গায় খলার সম্ভাবনা
নতুন মুখ হমাঙ্গ বাদানির। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>দাতা আগ্রহী, নওয়া
হচ্ছ না চাখ 
সংগ্রহ ও
সংরক্ষণর পরিকাঠামা নই</p>

<p>
'অন্ধজন
দহ আলা'র আহ্বানক সম্মান জানাত যমন এগিয় এসছিলন প্রয়াত প্রাক্তন ভূমি রাজস্বমন্ত্রী
বিনয় চৗধুরি, তাঁর পদাঙ্ক অনুসরণ এগিয় আসত চান এখন অনকই। সই অনকর মধ্য আছন
যুবক-যুবতী থক শুরু কর অবসরপ্রাপ্ত বৃদ্ধরাও। কিন্তু উত্সাহ এবং চতনা বাড়িয় দাতা
সংগ্রহ হলও চাখদানর প্রস্তাব গ্রহণ করা হচ্ছ না। হচ্ছ না অর্থ পরিকাঠামার অভাব
চক্ষুদানর জন্য ব্যাপক সাড়া পয়ও প্রস্তাব গ্রহণ করা সম্ভব হচ্ছ না। আসানসাল মহকুমার
উত্তরাঞ্চল কানও ব্যক্তির মৃতু্যর পর নির্দিষ্ট সময়র মধ্য এস চাখ সংগ্রহ করা বা তা সংরক্ষণর
জন্য উপযুক্ত কানও পরিকাঠামাই নই। চিত্তরঞ্জনর একটি স্বচ্ছাসবী সংস্হা এ-নিয় রাজ্যর
স্বাস্হ্যমন্ত্রীর কাছ আবদনও জানিয়ছ। সবুজ সংকত পলই সংস্হাটি কাজ নম পড়ব।
কলকাতাসহ অনক জায়গাতই এর আগও চক্ষুদানর বিষয়টি যথষ্ট গুরুত্ব পলও আগ্রহী দাতার
সংখ্যা খুব বশি নয়। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>আজকাল</p>


  পুরভাট ঃ শক্তি ধর রাখছ
     বামফ্রন্ট  
     অপ্রত্যাশিত ভাল ফল
     করছ কংগ্রস  
 উত্তরপ্রদশ বি জ পি-বধ কল্যাণর 
     
     বিহার নিরসায়
     জয় হল এম সি সি-র  
     ৬২হাজার জয় :
     রাবড়ি ছাপিয় গলন লালুকও  
 দলক সৗরভঃ খলায় মন দাও 
     
     'কপিল
     আজহার জাদজা যুক্ত, বিশ্বাসই করি না'  
 ভিডিও
     টপ : দাঁড়ানার সম্ভাবনা যথষ্টই  


<p>আনন্দবাজার 
পত্রিকা</p>


 নির্দাষ বললই মনাজক সমর্থন, বলছিলন
     আজ্জু 
 খড়দহ সভা কর অসীমক চ্যালঞ্জ ছুড় দিলন
     মমতা  
 বিশষ দাগ কাটত পারনি
     তৃণমূল  
     ঘুর দাঁড়িয় কংগ্রস
     চমক দিল পুর-ভাট  
 পাখরান
     ভুল দিল্লির সঙ্গ সুসম্পর্ক গড়ত চায় বজিং 
     


<p>গণশক্তি</p>


 পৗরভাট প্রথম দফায় বামফ্রন্টই এগিয় 
     
 কল্যাণর ধাক্কায় বি জ পি ধরাশায়ী 
     রাবড়ি জিতলন বিপুল ব্যবধান  
 একান্ত
     বৈঠক সীমান্ত সমস্যার দ্রুত সমাধান একমত নারায়ণন, জিয়াঙ 


<p>প্রতিদিন</p>


 মনাজক উকিলর চিঠি কপিলর 
     
 মনাজর 'টপ' সিবিআই-এর হাত, তিন
     ক্রিকটার আর্থিক বনিয়ম  
 হাওয়া ঘারনি : উত্তরবঙ্গ লালদুর্গ অটুট
     
     পুরভাট : এগিয়
     বামফ্রন্ট কং দ্বিতীয়, তৃণমূল তৃতীয়  
 খড়দহ মমতা 
 আসল
     লড়াই বিধানসভায় 


<p>বর্তমান</p>


 সল্টলক ১১ আসন মুখামুখি বি জ পি ও
     তৃণমূল  
 চদ্রকাণা, জলপাইগুড়ি পুরসভায় টাই, জি এন এল
     এফর দখল মিরিক  
     কং ও তৃণমূলর দখল
     ১১, ফ্রন্ট জয়ী ৮টিত, অনিশ্চিত ৩ 
 লড়াই
     শুরু, এক ইঞ্চি জমি ছাড়ব না: মমতা 


<p> </p>






</body></text></cesDoc>